<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>NSA on Suleyman Mercan</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/tags/nsa/</link><description>Recent content in NSA on Suleyman Mercan</description><generator>Hugo</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 02:20:00 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://slymanmrcan.github.io/Blog/tags/nsa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>ABD'nin Derin Sırlarını Sızdıran Adam: Edward Snowden</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/snowden-blog-post/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 02:20:00 +0300</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/snowden-blog-post/</guid><description>O, sadece sayılı kişinin bildiği en derin devlet bilgilerine sahip bir NSA casusuydu. Bugün Amerika Birleşik Devletleri&amp;rsquo;nin en çok aranan ismi ve Rusya&amp;rsquo;da sığınmacı olarak yaşıyor. Ancak Edward Snowden’ın hikâyesi, sadece bir casusluk hikâyesi değil; teknolojinin, mahremiyetin ve vicdanın modern dünyadaki en büyük çatışmasıdır.
Devlet Hizmetinde Bir Aile ve 11 Eylül Dönüşümü Snowden, jenerasyonlar boyu devlet kurumlarında çalışmış bir aileden geliyordu. Lise terk olmasına rağmen bilgisayar sistemlerinde bir dahiydi. 11 Eylül saldırıları, ABD’nin güvenlik anlayışını kökten değiştirdi.</description></item><item><title>Devletin Kara Kutusu: Edward Snowden’ın Hikâyesi (Master Edition)</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/state-black-box-blog-post/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 02:10:00 +0300</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/state-black-box-blog-post/</guid><description>Yıl 2013, yer Washington DC. İnternet artık sadece bilgiye erişim aracı değil; toplumların damarlarına işleyen görünmez bir gözetim mekanizmasına dönüşmüştü. Telefonlarımız, sosyal medya hesaplarımız ve her bir dijital adımımız, devletlerin güvenlik aygıtları için birer veri madeni haline gelmişti. İşte bu sistemin içinden çıkan genç bir adam, &amp;quot;Devletin Kara Kutusu&amp;quot;nu açarak dünyayı sonsuza dek değiştirdi.
Bir &amp;quot;Dahi&amp;quot; Doğuyor: Edward Joseph Snowden 1983 doğumlu Snowden, sahil güvenlikte görevli, devlet hizmetini kutsal sayan bir ailenin çocuğuydu.</description></item></channel></rss>