<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Suleyman Mercan</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/</link><description>Recent content in Posts on Suleyman Mercan</description><generator>Hugo</generator><language>en</language><atom:link href="https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/aaron-swartz-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/aaron-swartz-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="interneti-özgürleştiren-çocuk-aaron-swartz--internetin-evladı"&gt;İnternet’i Özgürleştiren Çocuk: Aaron Swartz – İnternetin Evladı&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Bilgi güçtür. Ancak her güç gibi, onu sadece kendilerine saklamak isteyenler var. Bugün kullandığımız pek çok teknolojinin temelinde imzası olan, ancak bilginin özgürleşmesi için verdiği savaşta hayatını kaybeden bir dahi vardı: &lt;strong&gt;Aaron Swartz.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yalnızca 26 yıllık ömrüne sığdırdığı devasa projeler ve verdiği hukuk mücadelesiyle internetin vicdanı olan Aaron Swartz&amp;rsquo;ın hikayesi, dijital çağın en önemli etik derslerinden biridir.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="14-yaşında-bir-devrimci-rss-ve-creative-commons"&gt;14 Yaşında Bir Devrimci: RSS ve Creative Commons&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aaron, 3 yaşında okumayı sökmüş, 12 yaşında kendi ansiklopedi sitesini kurmuş bir çocuk dahiydi. Ancak onu asıl farklı kılan, teknik bilgisini her zaman toplumsal fayda için kullanmasıydı.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/ada-lovelace-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/ada-lovelace-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="bilgisayar-çağını-başlatan-kadın-ada-lovelace"&gt;Bilgisayar Çağını Başlatan Kadın: Ada Lovelace&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Bugün akıllı telefonlarımızdan bankacılık işlemlerimize kadar her şey, görünmez kodların okyanusunda yüzüyor. Peki, bu dijital evrenin ilk mimarının, 200 yıl önce yaşamış, henüz elektriğin bile olmadığı bir dünyada &amp;ldquo;şiirsel bilim&amp;rdquo; yapan bir kadın olduğunu söylesem?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bu, dünyada belgelenmiş ilk bilgisayar programını yazan &lt;strong&gt;Ada Lovelace&lt;/strong&gt;’ın hikayesidir.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="şiir-ve-buzun-birleşimi"&gt;Şiir ve Buzun Birleşimi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ada, 1815 yılında Londra’da, dönemin en skandallarla dolu evliliklerinden birine doğdu. Babası, romantizmin hırçın dahisi &lt;strong&gt;Lord Byron&lt;/strong&gt;, annesi ise matematiğin soğuk sularında yüzen &lt;strong&gt;Lady Byron&lt;/strong&gt;’dı. Annesi, Ada’yı babasının &amp;ldquo;tehlikeli&amp;rdquo; şiirsel deliliğinden korumak için onu katı bir matematik ve fen eğitimiyle büyüttü.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/ai-history-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/ai-history-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="yapay-zeka-tarihi-makinelerin-düşleme-yolculuğu"&gt;Yapay Zeka Tarihi: Makinelerin Düşleme Yolculuğu&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Yıl 1939. Yer İngiltere’deki Bletchley Park. Dünya bir savaşın eşiğinde sallanırken, dahi bir matematikçi olan &lt;strong&gt;Alan Turing&lt;/strong&gt;, Nazilerin &amp;ldquo;kırılmaz&amp;rdquo; denilen Enigma şifresini çözmek için vakum tüplerinin titrek ışığı altında çalışıyordu. Turing’in zihninde sadece bir savaş stratejisi değil, insanlığın zeka tanımını kökten değiştirecek o soru vardı: &lt;em&gt;&amp;ldquo;Makineler düşünebilir mi?&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bu soru, bugün cebimizdeki telefonlardan devasa veri merkezlerine kadar uzanan &amp;ldquo;Yapay Zeka&amp;rdquo; devriminin ilk kıvılcımıydı.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="1956-bir-terimin-doğuşu-ve-aşırı-iyimserlik"&gt;1956: Bir Terimin Doğuşu ve Aşırı İyimserlik&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Yapay zeka, ismini 1956 yılında Dartmouth Koleji&amp;rsquo;ndeki o meşhur çalıştayda aldı. &lt;strong&gt;John McCarthy&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Marvin Minsky&lt;/strong&gt; ve &lt;strong&gt;Claude Shannon&lt;/strong&gt; gibi dev isimler bir araya gelerek şu iddialı hedefi koydular: İnsan zekasının her yönünü simüle edebilen makineler geliştirmek.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/ai-supercomputer-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/ai-supercomputer-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="5-mac-studio-ile-dev-yapay-zeka-kümesi-kurmak-ev-yapımı-bir-süper-bilgisayar"&gt;5 Mac Studio ile Dev Yapay Zeka Kümesi Kurmak: Ev Yapımı Bir Süper Bilgisayar&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Llama 3.1 405B gibi devasa yapay zeka modellerini evde çalıştırmak mümkün mü? Genelde bu çapta modeller, evlerimizden daha pahalı sunucularda, devasa veri merkezlerinde çalıştırılır. Ancak bugün sınırları zorluyoruz: &lt;strong&gt;5 adet Mac Studio&amp;rsquo;yu birbirine bağlayarak kendi yapay zeka kümemizi oluşturuyoruz.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="neden-bir-yapay-zeka-kümesi"&gt;Neden Bir Yapay Zeka Kümesi?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pek çok kişi bilgisayarında Llama 3.2 1B gibi küçük modelleri çalıştırabilir. Ancak iş, ChatGPT kalitesinde akıl yürütebilen dev modellere geldiğinde (Llama 3.1 405B veya Llama 3.3 70B gibi), tek bir bilgisayarın gücü yetersiz kalır.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/asml-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/asml-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="dünyayı-kontrol-eden-gizli-dev-asml-ve-işığın-mühendisliği"&gt;Dünyayı Kontrol Eden Gizli Dev: ASML ve Işığın Mühendisliği&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Bu sabah uyandığınızda elinizin ilk uzandığı o akıllı telefonun kalbinde, gezegenin en karmaşık tedarik zincirinin son halkası yatıyordu. Apple, NVIDIA veya Intel; hangi devden bahsederseniz bahsedin, hepsi sessizce tek bir ismin önünde diz çöküyor: &lt;strong&gt;ASML.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hollanda’nın Feltoven kasabasında konuşlanan bu şirket, sadece bir makine üreticisi değil; modern medeniyetin üzerine kurulduğu silikon temellerin tek mimarı.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="görünmez-imparatorluğun-doğuşu"&gt;Görünmez İmparatorluğun Doğuşu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Yıl 1984. Philips’in kampüsünün yanındaki sızıntı yapan ahşap bir kulübede, kimsenin pek de inanmadığı bir proje doğdu. Nikon ve Canon gibi Japon devlerinin litografi pazarını domine ettiği bir dönemde, ASML sadece bir &amp;ldquo;ortak girişim&amp;quot;den ibaretti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/cicada-3301-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/cicada-3301-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="cicada-3301-internetin-en-derin-ve-en-karanlık-bilmecesi"&gt;Cicada 3301: İnternetin En Derin ve En Karanlık Bilmecesi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;5 Ocak 2012&amp;rsquo;de, internetin karanlık forumlarından biri olan 4chan’de basit bir görsel paylaşıldı. Görselde beyaz bir metin ve kanatlarını açmış bir ağustos böceği (cicada) sembolü vardı. Metin şöyle diyordu:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Merhaba. Çok zeki bireyler arıyoruz. Onları bulmak için bir test hazırladık. Bu görselin içinde gizli bir mesaj var. Onu bulun, sizi bize götürecek yolu gösterecektir. Sadece birkaç kişinin başarılı olmasını bekliyoruz. İyi şanslar. 3301.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/cybersyn-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/cybersyn-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="gizli-ağ-şilinin-sosyalist-interneti-cybersyn"&gt;Gizli Ağ: Şili’nin Sosyalist İnterneti Cybersyn&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Yıl 1970, Santiago. Salvador Allende, demokratik seçimlerle iktidara gelen ilk Marksist lider olarak Şili tarihini değiştirirken, Şili ekonomisini de modern bir &amp;ldquo;sinir sistemi&amp;rdquo; gibi yönetecek fütüristik bir hayali gerçeğe dönüştürmek üzereydi. Bu hayalin adı: &lt;strong&gt;Project Cybersyn.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;İnternetin, fiber optik kabloların ve kişisel bilgisayarların henüz bilim kurgu olduğu bir çağda, bir avuç mühendis ve bir İngiliz sibernetik dehası, dünyanın ilk gerçek zamanlı ekonomik ağını kurmaya çalıştı.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/internet-history-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/internet-history-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="interneti-icat-edip-neden-milyarder-olamadı--wwwnun-gerçek-hikâyesi"&gt;İnterneti İcat Edip Neden Milyarder Olamadı? – WWW’nun Gerçek Hikâyesi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Yıl 1989. Yer Cenevre, CERN (Avrupa Nükleer Araştırma Merkezi). Binlerce bilim insanı evrenin sırlarını çözmeye çalışıyor ama çok basit bir sorunları var: &lt;strong&gt;Bilgiye ulaşamıyorlar.&lt;/strong&gt; Herkes farklı bilgisayarlar, farklı protokoller kullanıyor; bir araştırmacının verisine ulaşmak labirentte kaybolmak gibi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bu kaosun içinde 34 yaşında, sessiz ama kararlı bir yazılım mühendisi vardı: &lt;strong&gt;Tim Berners-Lee.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="büyük-fikir-bilginin-demokratikleşmesi"&gt;Büyük Fikir: Bilginin Demokratikleşmesi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tim Berners-Lee, internetin (altyapı olarak Arpanet) zaten var olduğunu ama üzerinde &amp;ldquo;arabaların&amp;rdquo; (bilginin) gidemediğini fark etti. 1989&amp;rsquo;da amiri Mike Sendall&amp;rsquo;a sunduğu o meşhur öneri belgesinin üzerine atılan not, bugün milyarlarca insanın hayatını değiştirdi: &lt;em&gt;&amp;ldquo;Belirsiz ama heyecan verici.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/lazarus-group-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/lazarus-group-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="dünyayı-hackleyen-ülke-kuzey-kore-ve-lazarusun-yükselişi"&gt;Dünyayı Hackleyen Ülke: Kuzey Kore ve Lazarus’un Yükselişi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Yıl 2014, Hollywood’un kalbi Los Angeles. Sony Pictures’ın sunucuları kan kırmızısı bir iskelet görseliyle kilitlendiğinde, dünya siber savaşın kurallarının sonsuza dek değiştiğine tanıklık ediyordu. Bu, sadece bir veri hırsızlığı değil; bir ulus devletin, bir komedi filmi yüzünden küresel bir deve açtığı topyekün siber savaştı.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bu gölge ordunun adı, İncil&amp;rsquo;de ölümden dirilen figürden ilham alıyor: &lt;strong&gt;Lazarus Grubu.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="paradox-internetsiz-bir-ülkenin-siber-ordusu"&gt;Paradox: İnternetsiz Bir Ülkenin Siber Ordusu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kuzey Kore, halkının internete erişiminin neredeyse hiç olmadığı, dış dünyaya kapalı bir kutu. Ancak bu izolasyonun ardında, rejim tarafından 11 yaşından itibaren seçilen matematik dehaları, &lt;strong&gt;Büro 121&lt;/strong&gt; gibi elit birimlerde birer &amp;ldquo;siber savaşçı&amp;rdquo; olarak yetiştiriliyor. Klavye mermiye, kod satırları ise füzeye dönüşüyor. Amaçları net: Rejimin nükleer programını finanse etmek ve stratejik çıkarlarını korumak.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/nature-of-waves-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/nature-of-waves-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="dalgalar-aslında-sudan-oluşmaz-evrenin-gizli-enerji-dansı"&gt;Dalgalar Aslında Sudan Oluşmaz: Evrenin Gizli Enerji Dansı&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Japon sanatçı Hokusai&amp;rsquo;nin o meşhur eserini bilirsiniz: &lt;em&gt;Kanagawa&amp;rsquo;daki Büyük Dalga.&lt;/em&gt; O pençe gibi kıvrılmış devasa su kütlesi, altındaki çaresiz tekneleri yutmak üzeredir. Yüzyıllar boyunca bu çizim sadece bir sanatçının hayal gücü sanıldı. Ta ki 1995 yılının ilk gününe kadar&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O gün Norveç açıklarındaki bir petrol platformu, fizik kurallarına aykırı görünen 26 metrelik devasa bir &amp;ldquo;canavar dalga&amp;rdquo; ile sarsıldı. Okyanus, insanlığa sessizce fısıldıyordu: &lt;em&gt;&amp;ldquo;Benim hakkımda henüz hiçbir şey bilmiyorsunuz.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/nokia-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/nokia-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="nokianın-yükselişi-ve-çöküşü-bir-imparatorluğun-gerçek-hikâyesi"&gt;Nokia’nın Yükselişi ve Çöküşü: Bir İmparatorluğun Gerçek Hikâyesi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Yıl 1865. Finlandiya&amp;rsquo;nın serin nehir kıyılarında Fredrik Idestam adında bir mühendis, basit bir odun hamuru değirmeni kurdu. Amacı sadece kağıt üretmekti. O gün kimse bu mütevazı başlangıcın, bir asır sonra dünyayı birbirine bağlayan bir teknoloji devine dönüşeceğini tahmin edemezdi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nokia&amp;rsquo;nın hikayesi sadece telefonlardan ibaret değil; kağıttan kauçuğa, kablodan elektroniğe uzanan devasa bir sanayi birleşmesinin ve ardından gelen trajik bir çöküşün öyküsü.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="kağıttan-kabloya-devlerin-birleşmesi"&gt;Kağıttan Kabloya: Devlerin Birleşmesi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1967 yılına kadar &amp;ldquo;Nokia&amp;rdquo; tek bir şirket değildi. Üç farklı devin (Nokia Kağıt, Finlandiya Kauçuk ve Finlandiya Kablo Fabrikaları) tek bir çatı altında birleşmesiyle modern &lt;strong&gt;Nokia Corporation&lt;/strong&gt; doğdu. Bu birleşme, telekomünikasyon altyapısının temelini atan &amp;ldquo;kablo&amp;rdquo; tecrübesiyle, Nokia&amp;rsquo;yı gelecekteki mobil devrime hazırladı.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/nvidia-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/nvidia-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="nvidia-devletler-bile-ona-muhtaç--bir-restoran-masasından-dünya-liderliğine"&gt;NVIDIA: Devletler Bile Ona Muhtaç – Bir Restoran Masasından Dünya Liderliğine&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Yıl 1993. Yer San Jose, California. Silikon Vadisi&amp;rsquo;nin kıyısında, kahvesi acı, omleti yağlı sıradan bir yol üstü restoranı (Denny&amp;rsquo;s). Masada üç mühendis: Chris Malachowsky, Curtis Priem ve henüz 30 yaşında olan &lt;strong&gt;Jensen Huang&lt;/strong&gt;. Ceplerinde sadece 40.000 dolar var ama kağıt peçetelerin üzerine dünyanın geleceğini çiziyorlar: &lt;strong&gt;3D Grafik Devrimi.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bugün NVIDIA, 3 trilyon doları aşan değeriyle sadece bir şirket değil; devletlerin, orduların ve yapay zeka devriminin ayakta kalmak için muhtaç olduğu bir &amp;ldquo;Silikon İmparatorluğu&amp;rdquo;. İşte bu devasa yükselişin hikayesi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/paypal-mafia-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/paypal-mafia-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="paypal-mafyası-dünyayı-değiştiren-imparatorluk"&gt;PayPal Mafyası: Dünyayı Değiştiren İmparatorluk!&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;2011 yılında &lt;em&gt;Fortune&lt;/em&gt; dergisi bir fotoğraf yayınladı ve teknoloji dünyasına yeni bir terim armağan etti: &lt;strong&gt;PayPal Mafyası.&lt;/strong&gt; Fotoğrafta Silikon Vadisi&amp;rsquo;nin en güçlü isimleri bir araya gelmişti. Onlar sadece bir ödeme platformu kurmamışlardı; modern teknoloji dünyasının parmak izlerini taşıyan koca bir imparatorluk inşa etmişlerdi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebook, YouTube, Tesla, SpaceX, LinkedIn, Yelp, Palantir&amp;hellip; Bu devlerin her birinin kökeninde, PayPal’ın o fırtınalı günlerinde yoğrulmuş bir ekip ruhu yatıyor.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="restorandan-imparatorluğa-confinity-ve-xcom"&gt;Restorandan İmparatorluğa: Confinity ve X.com&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Her şey 1998&amp;rsquo;de, internetin henüz emeklediği yıllarda başladı. &lt;strong&gt;Peter Thiel&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Max Levchin&lt;/strong&gt; ve &lt;strong&gt;Luke Nosek&lt;/strong&gt;, e-posta üzerinden güvenli para transferi sağlayan &lt;strong&gt;Confinity&lt;/strong&gt;&amp;lsquo;yi kurdu. Bankalar interneti ciddiye almazken, onlar e-ticaretin geleceğini öngördüler.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/pegasus-spyware-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/pegasus-spyware-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="cebimizdeki-casus-pegasus-ve-dijital-takip-çağının-karanlık-yüzü"&gt;Cebimizdeki Casus: Pegasus ve Dijital Takip Çağının Karanlık Yüzü&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Yıl 2016, Birleşik Arap Emirlikleri. Aktivist Ahmet Mansur’un telefonuna düşen basit bir kısa mesaj, modern tarihin en korkutucu dijital silahlarından birini gün yüzüne çıkardı. Mansur, o linke tıklasaydı başına geleceklerden habersizdi; ancak o gün sergilediği şüphecilik, &lt;strong&gt;Pegasus&lt;/strong&gt; adlı hayalet yazılımın maskesini düşüren ilk adım oldu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pegasus sıradan bir virüs değil; cebimizdeki o masum cam ve metal parçalarını bize karşı çalışan profesyonel birer ajana dönüştüren dijital bir suikast aracıdır.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/silk-road-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/silk-road-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="silk-road-internetin-kara-borsası-ve-ross-ulbrichtin-destansı-çöküşü"&gt;Silk Road: İnternetin Kara Borsası ve Ross Ulbricht’in Destansı Çöküşü&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Bilgi güçtür. Ancak her güç gibi, onu sadece kendilerine saklamak isteyenler var.&amp;rdquo; Bu sözler sadece aktivistlerin değil, internet tarihinin en tartışmalı pazar yerini kuran adamın, &lt;strong&gt;Ross Ulbricht&lt;/strong&gt;&amp;lsquo;in de felsefesini oluşturuyordu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2011 yılında, internetin karanlık köşelerinde bir &amp;ldquo;Amazon&amp;rdquo; doğdu. Adı &lt;strong&gt;Silk Road&lt;/strong&gt; (İpek Yolu) idi. Ancak burada kitap ya da elektronik eşya değil, devletlerin yasakladığı her şey satılıyordu.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="dread-pirate-roberts-kimdi"&gt;&amp;ldquo;Dread Pirate Roberts&amp;rdquo; Kimdi?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ross Ulbricht, liberyen görüşlere sahip, fizik ve malzeme bilimi geçmişi olan sıradan bir Teksaslı gençti. Ancak o, insanların devlet müdahalesi olmadan, tam bir anonimlik içinde ticaret yapabileceği &amp;ldquo;özgür&amp;rdquo; bir pazar hayal etti. 18. yüzyıl korsan hikayelerinden esinlenerek kendine &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Dread Pirate Roberts&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; takma adını seçti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/snowden-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/snowden-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="abdnin-derin-sırlarını-sızdıran-adam-edward-snowden"&gt;ABD&amp;rsquo;nin Derin Sırlarını Sızdıran Adam: Edward Snowden&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O, sadece sayılı kişinin bildiği en derin devlet bilgilerine sahip bir NSA casusuydu. Bugün Amerika Birleşik Devletleri&amp;rsquo;nin en çok aranan ismi ve Rusya&amp;rsquo;da sığınmacı olarak yaşıyor. Ancak Edward Snowden’ın hikâyesi, sadece bir casusluk hikâyesi değil; teknolojinin, mahremiyetin ve vicdanın modern dünyadaki en büyük çatışmasıdır.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="devlet-hizmetinde-bir-aile-ve-11-eylül-dönüşümü"&gt;Devlet Hizmetinde Bir Aile ve 11 Eylül Dönüşümü&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Snowden, jenerasyonlar boyu devlet kurumlarında çalışmış bir aileden geliyordu. Lise terk olmasına rağmen bilgisayar sistemlerinde bir dahiydi. 11 Eylül saldırıları, ABD’nin güvenlik anlayışını kökten değiştirdi. İstihbarat kurumları (CIA, NSA, FBI) arasındaki bürokratik engellerin saldırıyı önleyemediği düşüncesiyle, hukuki onay beklemeden veri toplayan gizli programlar geliştirilmeye başlandı.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/state-black-box-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/state-black-box-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="devletin-kara-kutusu-edward-snowdenın-hikâyesi-master-edition"&gt;Devletin Kara Kutusu: Edward Snowden’ın Hikâyesi (Master Edition)&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Yıl 2013, yer Washington DC. İnternet artık sadece bilgiye erişim aracı değil; toplumların damarlarına işleyen görünmez bir gözetim mekanizmasına dönüşmüştü. Telefonlarımız, sosyal medya hesaplarımız ve her bir dijital adımımız, devletlerin güvenlik aygıtları için birer veri madeni haline gelmişti. İşte bu sistemin içinden çıkan genç bir adam, &amp;ldquo;Devletin Kara Kutusu&amp;quot;nu açarak dünyayı sonsuza dek değiştirdi.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="bir-dahi-doğuyor-edward-joseph-snowden"&gt;Bir &amp;ldquo;Dahi&amp;rdquo; Doğuyor: Edward Joseph Snowden&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1983 doğumlu Snowden, sahil güvenlikte görevli, devlet hizmetini kutsal sayan bir ailenin çocuğuydu. Liseyi bırakmasına rağmen bilgisayar parçalarını söküp takmak onun için çocuk oyuncağıydı. Kendi kendine öğrendiği yazılım bilgisiyle önce CIA&amp;rsquo;de, ardından NSA&amp;rsquo;de sistem yöneticisi olarak görev aldı.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/stuxnet-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/stuxnet-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="stuxnet-dünyanın-ilk-dijital-silahı-ve-fiziksel-yıkımın-başlangıcı"&gt;Stuxnet: Dünyanın İlk Dijital Silahı ve Fiziksel Yıkımın Başlangıcı&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Modern savaş dendiğinde akla uçaklar, tanklar ve füzeler gelir. Ancak 2010 yılında dünya, sessizce yayılan bir &amp;ldquo;kod&amp;rdquo; satırının, devasa bir nükleer tesisi bir atom bombası kadar etkili bir şekilde devre dışı bırakabileceğini gördü. Bu kodun adı &lt;strong&gt;Stuxnet&lt;/strong&gt; idi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stuxnet, siber dünyadan fiziksel dünyaya sızan, tarihin ilk gerçek dijital kitle imha silahıdır.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="hedef-natanz-nükleer-tesisi"&gt;Hedef: Natanz Nükleer Tesisi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Yıl 2010. İran, Natanz&amp;rsquo;daki yer altı tesislerinde uranyum zenginleştirmek için binlerce santrifüj kullanıyordu. Tesis, internete bağlı olmayan, fiziksel olarak yalıtılmış (&lt;strong&gt;air-gapped&lt;/strong&gt;) bir ağla korunuyordu. Yani dışarıdan bir hack girişimi teknik olarak imkansızdı.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/tor-project-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/tor-project-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="tor-projesi-abd-donanmasının-dünyaya-ironik-hediyesi"&gt;Tor Projesi: ABD Donanmasının Dünyaya (İronik) Hediyesi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Darknet denince akla hemen suçlular, hackerlar ve yasa dışı pazarlar gelir. Ancak bu dünyanın kapılarını açan anahtar olan &lt;strong&gt;Tor (The Onion Router)&lt;/strong&gt;, sanılanın aksine karanlık bir mahzende değil, devletin en derin kurumlarında icat edildi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tor’un hikâyesi, teknolojinin nasıl iki ucu keskin bir bıçak olduğunun en büyük kanıtıdır.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="doğduğu-yer-abd-donanma-araştırma-laboratuvarı"&gt;Doğduğu Yer: ABD Donanma Araştırma Laboratuvarı&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Yıl 1990&amp;rsquo;ların ortası. ABD ordusu, internet üzerinden sızan bilgilerin ve ajanların kimliklerinin açığa çıkmasından endişe ediyordu. Bir ajanın internet trafiğini takip eden herhangi biri, verinin nereye (örneğin bir elçiliğe) gittiğini görebilirdi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/tsmc-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/tsmc-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="dünyanın-kaderi-neden-tek-bir-fabrikaya-bağlı-tsmc-ve-silikonun-görünmez-imparatorluğu"&gt;Dünyanın Kaderi Neden Tek Bir Fabrikaya Bağlı? TSMC ve Silikonun Görünmez İmparatorluğu&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Yıl 1985. Yer Taipei, Tayvan. Hava sıcak, nemli ve belirsizlikle dolu. Bugünün teknoloji üssü Tayvan, o yıllarda ucuz plastik oyuncakların, taklit tekstil ürünlerinin ve basit montaj sanayinin merkeziydi. Ancak hükümet binalarının serin koridorlarında ülkenin kaderini değiştirecek sessiz ama gergin toplantılar yapılıyordu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Masanın bir ucunda Tayvan ekonomisinin mimarı Lee Koting, diğer ucunda ise 54 yaşında, piposuyla bütünleşmiş bir adam oturuyordu: &lt;strong&gt;Morris Chang&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title/><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/wozniak-blog-post/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/wozniak-blog-post/</guid><description>&lt;h1 id="appleın-vicdanı-steve-wozniak-silikon-vadisinin-unutulan-dahisi"&gt;Apple’ın Vicdanı: Steve Wozniak, Silikon Vadisi’nin Unutulan Dahisi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Yıl 1950, yer San Jose, California. Silikon Vadisi henüz uçsuz bucaksız meyve bahçeleriyle kaplı, sakin bir coğrafya. Henüz &amp;ldquo;kişisel bilgisayar&amp;rdquo; fikrinin sadece bilim kurgu romanlarında yer bulabildiği bu yıllarda; sessiz, meraklı ve dünyayı değiştirecek bir çocuk dünyaya geldi: &lt;strong&gt;Stephen Gary Wozniak.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O, sadece bir bebek olarak değil, babasından miras kalan devasa bir mühendislik mirasının varisi olarak doğmuştu. Ama onu diğerlerinden ayıran şey sadece zekası değil, vicdanıydı.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>