<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Engineering on Suleyman Mercan</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/tags/engineering/</link><description>Recent content in Engineering on Suleyman Mercan</description><generator>Hugo</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 04:10:00 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://slymanmrcan.github.io/Blog/tags/engineering/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Dünyayı Kontrol Eden Gizli Dev: ASML ve Işığın Mühendisliği</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/asml-blog-post/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 04:10:00 +0300</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/asml-blog-post/</guid><description>Bu sabah uyandığınızda elinizin ilk uzandığı o akıllı telefonun kalbinde, gezegenin en karmaşık tedarik zincirinin son halkası yatıyordu. Apple, NVIDIA veya Intel; hangi devden bahsederseniz bahsedin, hepsi sessizce tek bir ismin önünde diz çöküyor: ASML.
Hollanda’nın Feltoven kasabasında konuşlanan bu şirket, sadece bir makine üreticisi değil; modern medeniyetin üzerine kurulduğu silikon temellerin tek mimarı.
Görünmez İmparatorluğun Doğuşu Yıl 1984. Philips’in kampüsünün yanındaki sızıntı yapan ahşap bir kulübede, kimsenin pek de inanmadığı bir proje doğdu.</description></item><item><title>Apple’ın Vicdanı: Steve Wozniak, Silikon Vadisi’nin Unutulan Dahisi</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/wozniak-blog-post/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 01:30:00 +0300</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/wozniak-blog-post/</guid><description>Yıl 1950, yer San Jose, California. Silikon Vadisi henüz uçsuz bucaksız meyve bahçeleriyle kaplı, sakin bir coğrafya. Henüz &amp;quot;kişisel bilgisayar&amp;quot; fikrinin sadece bilim kurgu romanlarında yer bulabildiği bu yıllarda; sessiz, meraklı ve dünyayı değiştirecek bir çocuk dünyaya geldi: Stephen Gary Wozniak.
O, sadece bir bebek olarak değil, babasından miras kalan devasa bir mühendislik mirasının varisi olarak doğmuştu. Ama onu diğerlerinden ayıran şey sadece zekası değil, vicdanıydı.
&amp;quot;Woz&amp;quot;un Doğuşu: Sanat Olarak Mühendislik Küçük yaşta radyoları ve televizyonları parça pinçik eden Wozniak için mühendislik, ders kitaplarındaki sıkıcı formüller değil; çözülmesi gereken sihirli bir bulmacaydı.</description></item></channel></rss>