<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Nvidia on Suleyman Mercan</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/tags/nvidia/</link><description>Recent content in Nvidia on Suleyman Mercan</description><generator>Hugo</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 04:30:00 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://slymanmrcan.github.io/Blog/tags/nvidia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Yapay Zeka Tarihi: Makinelerin Düşleme Yolculuğu</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/ai-history-blog-post/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 04:30:00 +0300</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/ai-history-blog-post/</guid><description>Yıl 1939. Yer İngiltere’deki Bletchley Park. Dünya bir savaşın eşiğinde sallanırken, dahi bir matematikçi olan Alan Turing, Nazilerin &amp;ldquo;kırılmaz&amp;rdquo; denilen Enigma şifresini çözmek için vakum tüplerinin titrek ışığı altında çalışıyordu. Turing’in zihninde sadece bir savaş stratejisi değil, insanlığın zeka tanımını kökten değiştirecek o soru vardı: &amp;ldquo;Makineler düşünebilir mi?&amp;rdquo;
Bu soru, bugün cebimizdeki telefonlardan devasa veri merkezlerine kadar uzanan &amp;ldquo;Yapay Zeka&amp;rdquo; devriminin ilk kıvılcımıydı.
1956: Bir Terimin Doğuşu ve Aşırı İyimserlik Yapay zeka, ismini 1956 yılında Dartmouth Koleji&amp;rsquo;ndeki o meşhur çalıştayda aldı.</description></item><item><title>NVIDIA: Devletler Bile Ona Muhtaç – Bir Restoran Masasından Dünya Liderliğine</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/nvidia-blog-post/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 03:00:00 +0300</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/nvidia-blog-post/</guid><description>Yıl 1993. Yer San Jose, California. Silikon Vadisi&amp;rsquo;nin kıyısında, kahvesi acı, omleti yağlı sıradan bir yol üstü restoranı (Denny&amp;rsquo;s). Masada üç mühendis: Chris Malachowsky, Curtis Priem ve henüz 30 yaşında olan Jensen Huang. Ceplerinde sadece 40.000 dolar var ama kağıt peçetelerin üzerine dünyanın geleceğini çiziyorlar: 3D Grafik Devrimi.
Bugün NVIDIA, 3 trilyon doları aşan değeriyle sadece bir şirket değil; devletlerin, orduların ve yapay zeka devriminin ayakta kalmak için muhtaç olduğu bir &amp;ldquo;Silikon İmparatorluğu&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Dünyanın Kaderi Neden Tek Bir Fabrikaya Bağlı? TSMC ve Silikonun Görünmez İmparatorluğu</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/tsmc-blog-post/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 01:40:00 +0300</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/tsmc-blog-post/</guid><description>Yıl 1985. Yer Taipei, Tayvan. Hava sıcak, nemli ve belirsizlikle dolu. Bugünün teknoloji üssü Tayvan, o yıllarda ucuz plastik oyuncakların, taklit tekstil ürünlerinin ve basit montaj sanayinin merkeziydi. Ancak hükümet binalarının serin koridorlarında ülkenin kaderini değiştirecek sessiz ama gergin toplantılar yapılıyordu.
Masanın bir ucunda Tayvan ekonomisinin mimarı Lee Koting, diğer ucunda ise 54 yaşında, piposuyla bütünleşmiş bir adam oturuyordu: Morris Chang.
Silikon Vadisi&amp;rsquo;nin Ordusuz Generali Morris Chang, o tarihte aslında kariyerinin sonuna geldiğini düşünen yorgun bir savaşçıydı.</description></item></channel></rss>