<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Apple on Suleyman Mercan</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/tags/apple/</link><description>Recent content in Apple on Suleyman Mercan</description><generator>Hugo</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 01:40:00 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://slymanmrcan.github.io/Blog/tags/apple/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Dünyanın Kaderi Neden Tek Bir Fabrikaya Bağlı? TSMC ve Silikonun Görünmez İmparatorluğu</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/tsmc-blog-post/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 01:40:00 +0300</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/tsmc-blog-post/</guid><description>Yıl 1985. Yer Taipei, Tayvan. Hava sıcak, nemli ve belirsizlikle dolu. Bugünün teknoloji üssü Tayvan, o yıllarda ucuz plastik oyuncakların, taklit tekstil ürünlerinin ve basit montaj sanayinin merkeziydi. Ancak hükümet binalarının serin koridorlarında ülkenin kaderini değiştirecek sessiz ama gergin toplantılar yapılıyordu.
Masanın bir ucunda Tayvan ekonomisinin mimarı Lee Koting, diğer ucunda ise 54 yaşında, piposuyla bütünleşmiş bir adam oturuyordu: Morris Chang.
Silikon Vadisi&amp;rsquo;nin Ordusuz Generali Morris Chang, o tarihte aslında kariyerinin sonuna geldiğini düşünen yorgun bir savaşçıydı.</description></item><item><title>Apple’ın Vicdanı: Steve Wozniak, Silikon Vadisi’nin Unutulan Dahisi</title><link>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/wozniak-blog-post/</link><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 01:30:00 +0300</pubDate><guid>https://slymanmrcan.github.io/Blog/posts/wozniak-blog-post/</guid><description>Yıl 1950, yer San Jose, California. Silikon Vadisi henüz uçsuz bucaksız meyve bahçeleriyle kaplı, sakin bir coğrafya. Henüz &amp;quot;kişisel bilgisayar&amp;quot; fikrinin sadece bilim kurgu romanlarında yer bulabildiği bu yıllarda; sessiz, meraklı ve dünyayı değiştirecek bir çocuk dünyaya geldi: Stephen Gary Wozniak.
O, sadece bir bebek olarak değil, babasından miras kalan devasa bir mühendislik mirasının varisi olarak doğmuştu. Ama onu diğerlerinden ayıran şey sadece zekası değil, vicdanıydı.
&amp;quot;Woz&amp;quot;un Doğuşu: Sanat Olarak Mühendislik Küçük yaşta radyoları ve televizyonları parça pinçik eden Wozniak için mühendislik, ders kitaplarındaki sıkıcı formüller değil; çözülmesi gereken sihirli bir bulmacaydı.</description></item></channel></rss>